%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\normalsize Dérivation\\Équations cartésiennes}
\date{Sujet blanc}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no8}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Dérivation]~
Dériver la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{3\right\}$ par $f:x\mapsto \frac{x+1}{x-3}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une courbe]
On considère la courbe carrée $f:x\mapsto x^2$, sa courbe $\mathcal{C}$, et le point $A(0, 4)$ dans le plan ramené à un repère orthonormé. Le but de l'exercice est de déterminer quel est le point de $\mathcal{C}$ le plus proche de $A$.

Soit $M(x; y)$ un point de $\mathcal{C}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $AM=\sqrt{x^4-7x^2+16}$.
\end{enumerate}
On pose $g:x\mapsto x^4-7x^2+16$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : $g'(x)=2x\left(2x^2-7\right)$.
\item Montrer que le tableau de variations de $g$ est le suivant (on ne demande pas de calculer les valeurs des extremums).
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1.8]
    {
      $x$ /1,
      $g$ /2
    }
    {$-\infty$, $-\sqrt{\frac{7}{2}}$, $0$, $\sqrt{\frac{7}{2}}$, $+\infty$}
    \tkzTabVar{+/, -/, +/, -/, +/}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item En déduire les variations de $f$.
\item Répondre au problème posé : Pour quelles valeurs de $x$ la distance $AM$ est-elle minimale ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Droites et Cercles]
Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère le cercle $\mathcal{C}_1$ défini par l'équation cartésienne $x^2+y^2+2x-14y-175=0$, et le cercle $\mathcal{C}_2$, de centre $B(15;19)$ et de rayon 5.
\begin{enumerate}
	\item\begin{enumerate}
\item Déterminer les coordonnées du centre $A$ de $\mathcal{C}_1$, et son rayon.
\item Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{C}_2$, en justifiant.
	\end{enumerate}
\item Le point $D(11;16)$ est-il un point d'intersection de $\mathcal{C}_1$ et $\mathcal{C}_2$ ?
	\item\begin{enumerate}
\item Déterminer l'équation de la droite $\mathcal{T}$ passant par $D$, et de vecteur normal $\vecteur{AB}$.
\item Sans aucun calcul, justifier que cette droite $\mathcal{T}$ est  tangente à $\mathcal{C}_2$.
\item Montrer que $\mathcal{T}$ est aussi une tangente à $\mathcal{C}_1$.
	\end{enumerate}
\item Quelle est la position relative des droites $\mathcal{T}$ et $\left(AB\right)$ : parallèles, perpendiculaires, confondues ?

\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
